@proceedings{RECITAL:2019,
    editor = "Ligozat, Anne-Laure and Ghannay, Sahar",
    title = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019"
}


@inproceedings{Regnault:RECITAL:2019,
    author = "Regnault,Mathilde",
    title = "Adaptation d'une m\'{e}tagrammaire du fran\c{c}ais contemporain au fran\c{c}ais m\'{e}di\'{e}val",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "459-472",
    note = "Adapting an existing metagrammar for Contemporary French to Medieval French",
    abstract = "Le fran\c{c}ais m\'{e}di\'{e}val se caract\'{e}rise par une importante variabilit\'{e} langagi\`{e}re. Nous cherchons \`{a} \'{e}tendre un corpus d'ancien fran\c{c}ais annot\'{e} en syntaxe de d\'{e}pendance avec de nouveaux textes de cette p\'{e}riode et de moyen fran\c{c}ais. Pour cela, nous voulons adapter des outils existants et non entra\^{\i}ner un parser avec des donn\'{e}es annot\'{e}es. Dans cet article, nous pr\'{e}sentons un \'{e}tat de l'art pour ce projet et notre d\'{e}marche : adapter FRMG (French Metagrammar) \`{a} des \'{e}tats de langue ant\'{e}rieurs.",
    keywords = "m\'{e}tagrammaire, analyse syntaxique automatique, fran\c{c}ais m\'{e}di\'{e}val, donn\'{e}es h\'{e}t\'{e}rog\`{e}nes.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/7.pdf"
}


@inproceedings{Bouhandi:RECITAL:2019,
    author = "Bouhandi,Merieme",
    title = "Apport des termes complexes pour enrichir l'analyse distributionnelle en domaine sp\'{e}cialis\'{e}",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "473-486",
    note = "Multi-words terms impact in improving domain-specific distributed representations",
    abstract = "L'essor et les performances des mod\`{e}les de s\'{e}mantique distributionnelle sont principalement dus \`{a} l'accroissement de la quantit\'{e} de donn\'{e}es textuelles disponibles ainsi qu'\`{a} la g\'{e}n\'{e}ralisation des m\'{e}thodes neuronales pour la construction de ces mod\`{e}les. La qualit\'{e} des repr\'{e}sentations distribu\'{e}es est souvent corr\'{e}l\'{e}e \`{a} la quantit\'{e} de donn\'{e}es disponibles et les corpus sp\'{e}cialis\'{e}s, g\'{e}n\'{e}ralement d'une taille modeste, se trouvent de ce fait p\'{e}nalis\'{e}s. Alors que la plupart des mod\`{e}les de s\'{e}mantique distributionnelle traitent de mots isol\'{e}s, nous partons de l'hypoth\`{e}se que l'exploitation des termes, notamment complexes, est essentielle notamment en langue de sp\'{e}cialit\'{e} car ils sont porteurs d'une dimension s\'{e}mantique suppl\'{e}mentaire. Ainsi, nous \'{e}valuons une m\'{e}thode de g\'{e}n\'{e}ralisation des contextes distributionnels par un m\'{e}canisme d'inclusion lexicale reposant sur les termes complexes. Nos diff\'{e}rentes repr\'{e}sentations distributionnelles sont ensuite confront\'{e}es \`{a} une t\^{a}che d'extraction de concepts m\'{e}dicaux \`{a} partir des rapports m\'{e}dicaux propos\'{e}e par l'\'{e}dition 2010 du challenge i2b2.",
    keywords = "s\'{e}mantique distributionnelle, inclusion lexicale, plongements de mots, extraction d'information.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/17.pdf"
}


@inproceedings{Oberle:RECITAL:2019,
    author = "Oberle,Bruno",
    title = "D\'{e}tection automatique de cha\^{\i}nes de cor\'{e}f\'{e}rence pour le fran\c{c}ais \'{e}crit: r\`{e}gles et ressources adapt\'{e}es au rep\'{e}rage de ph\'{e}nom\`{e}nes linguistiques sp\'{e}cifiques",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "487-500",
    note = "Automatic coreference resolution for written French : rules and resources for specific linguistic phenomena",
    abstract = "Nous pr\'{e}sentons un syst\`{e}me end-to-end de d\'{e}tection automatique des cha\^{\i}nes de cor\'{e}f\'{e}rence, \`{a} base de r\`{e}gles, pour le fran\c{c}ais \'{e}crit. Ce syst\`{e}me insiste sur la prise en compte de ph\'{e}nom\`{e}nes linguistiques n\'{e}glig\'{e}s par d'autres syst\`{e}mes. Nous avons \'{e}labor\'{e} des ressources lexicales pour la r\'{e}solution des anaphores infid\`{e}les (Mon chat... Cet animal...), notamment lorsqu'elles incluent une entit\'{e} nomm\'{e}e (La Seine... Ce fleuve...). Nous utilisons \'{e}galement des r\`{e}gles pour le rep\'{e}rage de mentions de groupes (Pierre et Paul) et d'anaphores z\'{e}ros (Pierre boit et \o fume), ainsi que des r\`{e}gles pour la d\'{e}tection des pronoms de premi\`{e}re et deuxi\`{e}me personnes dans les citations (Paul a dit : \textquotedblleftJe suis \'{e}tudiant.\textquotedblright). L'article pr\'{e}sente l'\'{e}laboration des ressources et r\`{e}gles utilis\'{e}es pour la gestion de ces ph\'{e}nom\`{e}nes sp\'{e}cifiques, avant de d\'{e}crire le syst\`{e}me dans son ensemble, et notamment les diff\'{e}rentes phases de la r\'{e}solution de la cor\'{e}f\'{e}rence.",
    keywords = "expression r\'{e}f\'{e}rentielle, cor\'{e}f\'{e}rence, d\'{e}tection automatique de la cor\'{e}f\'{e}rence, entit\'{e} nomm\'{e}e.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/11.pdf"
}


@inproceedings{Gallina:RECITAL:2019,
    author = "Gallina,Ygor",
    title = "Etat de l'art des m\'{e}thodes d'apprentissage profond pour l'extraction automatique de termes-cl\'{e}s",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "501-512",
    note = "State of the art of deep learning methods for automatic keyphrase extraction",
    abstract = "Les termes-cl\'{e}s facilitent la recherche de documents dans de larges collections de donn\'{e}es. Le co\^{u}t d'annotation de document en termes-cl\'{e}s tr\`{e}s \'{e}lev\'{e}, c'est pourquoi les chercheurs s'int\'{e}ressent \`{a} cette probl\'{e}matique. Dans cet article nous pr\'{e}sentons un \'{e}tat de l'art sur l'extraction automatique de termes-cl\'{e}s en nous int\'{e}ressant particuli\`{e}rement aux mod\`{e}les d'apprentissage profond. En effet, la r\'{e}cente publication d'un demi-million de documents annot\'{e}s \`{a} permis le d\'{e}veloppement de mod\`{e}les neuronaux profonds.",
    keywords = "extraction de termes-cl\'{e}s ; apprentissage profond ; \'{e}tat de l'art.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/13.pdf"
}


@inproceedings{Nguemegne-Emmanuelle-Cynthia:RECITAL:2019,
    author = "Nguemegne Emmanuelle Cynthia,Kelodjoue",
    title = "Extraction d'opinions pour l'analyse multicrit\`{e}re \`{a} partir de corpus oraux transcrits : \'{E}tat de l'art",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "513-528",
    note = "Opinion extraction for multi-criteria analysis of transcribed oral corpora",
    abstract = "Cet article pr\'{e}sente une revue de la litt\'{e}rature dans les domaines de l'analyse de sentiments et du r\'{e}sum\'{e} automatique appliqu\'{e}s aux corpus oraux transcrits. Peu de travaux ont \'{e}t\'{e} r\'{e}alis\'{e}s dans ces deux domaines avec des corpus oraux transcrits. C'est pourquoi nous pr\'{e}sentons ci-dessous les tendances g\'{e}n\'{e}rales dans ces deux domaines et nous nous concentrons ensuite sur les syst\`{e}mes d\'{e}velopp\'{e}s pour le traitement de ce type de donn\'{e}es. Les m\'{e}thodes supervis\'{e}es pour l'analyse de sentiments et les m\'{e}thodes extractives pour le r\'{e}sum\'{e} automatique sont actuellement dominantes dans le d\'{e}veloppement des syst\`{e}mes automatiques pour le traitement des corpus oraux transcrits. Le pr\'{e}sent article est une vue d'ensemble de l'\'{e}tat de l'art en analyse de sentiments et du r\'{e}sum\'{e} automatique appliqu\'{e}s \`{a} des corpus oraux transcrits pour une aide \`{a} l'analyse des verbatim.",
    keywords = "Analyse de sentiments, r\'{e}sum\'{e} automatique, corpus oraux transcrits, subjectivit\'{e}.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/3.pdf"
}


@inproceedings{Schaub-Vaudapiviz:RECITAL:2019,
    author = "Schaub,L\'{e}on-Paul and Vaudapiviz,Cyndel",
    title = "Les syst\`{e}mes de dialogue orient\'{e}s-but : \'{e}tat de l'art et perspectives d'am\'{e}lioration",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "529-550",
    note = "Goal-oriented dialog systems : a recent overview and research prospects",
    abstract = "La gestion et la s\'{e}lection des informations pertinentes pour un tour de parole donn\'{e} restent un probl\`{e}me pour les syst\`{e}mes de dialogue \`{a} domaine ouvert. Pour ces derniers, les interactions possibles entre un utilisateur et un agent sont a priori infinies et ind\'{e}finies. La possibilit\'{e} d'une r\'{e}ponse erron\'{e}e de l'agent \`{a} l'utilisateur demeure donc \'{e}lev\'{e}e. Pour les syst\`{e}mes orient\'{e}s-but, le probl\`{e}me est consid\'{e}r\'{e} comme r\'{e}solu, mais d'apr\`{e}s notre exp\'{e}rience aucun syst\`{e}me ne montre une robustesse remarquable lorsqu'il est \'{e}valu\'{e} en situation r\'{e}elle. Dans cet article, nous dressons un \'{e}tat de l'art des m\'{e}thodes d'apprentissage de l'agent et des diff\'{e}rents mod\`{e}les d'agent conversationnel. Selon nous, l'une des pistes d'am\'{e}lioration de l'agent r\'{e}side dans sa m\'{e}moire, car cette derni\`{e}re (souvent repr\'{e}sent\'{e}e par le triplet : tour de parole courant, historique du dialogue et base de connaissances) n'est pas encore mod\'{e}lis\'{e}e avec assez de pr\'{e}cision. En dotant l'agent d'un mod\`{e}le de m\'{e}moire d'inspiration cognitive, nous pensons pouvoir augmenter les performances d'un syst\`{e}me de dialogue orient\'{e}-but en situation r\'{e}elle, par l'emploi d'algorithmes d'apprentissage automatique avec une approche antagoniste en support d'un nouveau mod\`{e}le de m\'{e}moire pour l'agent.",
    keywords = "syst\`{e}mes de dialogue, apprentissage par renforcement, mod\`{e}le de m\'{e}moire, appren- tissage par antagonisme, syst\`{e}mes orient\'{e}s-buts.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/2.pdf"
}


@inproceedings{Veron:RECITAL:2019,
    author = "Veron,Mathilde",
    title = "Lifelong learning et syst\`{e}mes de dialogue : d\'{e}finition et perspectives",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "551-564",
    note = "Lifelong learning and dialogue system : definition and discussion",
    abstract = "Le but de cet article est de d\'{e}finir comment le Lifelong Learning (LL) pourrait \^{e}tre appliqu\'{e} aux syst\`{e}mes de dialogue orient\'{e}s t\^{a}che. Un syst\`{e}me de dialogue devrait \^{e}tre en mesure d'apprendre de nouvelles connaissances, apr\`{e}s avoir \'{e}t\'{e} d\'{e}ploy\'{e}, et ceci de mani\`{e}re continue gr\^{a}ce \`{a} ses interactions avec l'utilisateur. Nous identifions ainsi deux aspects s'appliquant \`{a} un tel syst\`{e}me : l'am\'{e}lioration de ses capacit\'{e}s conversationnelles, et l'enrichissement de sa base de connaissances. Nous appliquons ces id\'{e}es \`{a} un chatbot d\'{e}velopp\'{e} dans le cadre du projet LIHLITH. Nous montrons ainsi qu'un tel syst\`{e}me doit \^{e}tre capable (1) de d\'{e}tecter la pr\'{e}sence d'une situation inconnue (2) de d\'{e}cider quand et comment interagir avec l'utilisateur afin d'extraire de nouvelles connaissances et (3) de s'adapter \`{a} ces nouvelles connaissances, tout en consid\'{e}rant la fiabilit\'{e} de celles-ci.",
    keywords = "syst\`{e}me de dialogue, apprentissage continu, syst\`{e}me de dialogue orient\'{e} t\^{a}che.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/1.pdf"
}


@inproceedings{Scholivet:RECITAL:2019,
    author = "Scholivet,Manon",
    title = "M\'{e}thodes de repr\'{e}sentation de la langue pour l'analyse syntaxique multilingue",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "565-578",
    note = "Language representation methods for multilingual syntactic parsing",
    abstract = "L'existence de mod\`{e}les universels pour d\'{e}crire la syntaxe des langues a longtemps \'{e}t\'{e} d\'{e}battue. L'apparition de ressources comme le World Atlas of Language Structures et les corpus des Universal Dependencies rend possible l'\'{e}tude d'une grammaire universelle pour l'analyse syntaxique en d\'{e}pendances. Notre travail se concentre sur l'\'{e}tude de diff\'{e}rentes repr\'{e}sentations des langues dans des syst\`{e}mes multilingues appris sur des corpus arbor\'{e}s de 37 langues. Nos tests d'analyse syntaxique montrent que repr\'{e}senter la langue dont est issu chaque mot permet d'obtenir de meilleurs r\'{e}sultats qu'en cas d'un apprentissage sur une simple concat\'{e}nation des langues. En revanche, l'utilisation d'un vecteur pour repr\'{e}senter la langue ne permet pas une am\'{e}lioration \'{e}vidente des r\'{e}sultats dans le cas d'une langue n'ayant pas du tout de donn\'{e}es d'apprentissage.",
    keywords = "Analyse syntaxique multilingue, Repr\'{e}sentation de la langue, Traits typologiques, WALS, UD.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/14.pdf"
}


@inproceedings{Terzic:RECITAL:2019,
    author = "Terzic,Dusica",
    title = "Parsing des textes journalistiques en serbe \`{a} l'aide du logiciel Talismane",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "579-592",
    note = "Parsing of newspaper texts in Serbian using Talismane",
    abstract = "Cet article pr\'{e}sente la cr\'{e}ation d'un treebank journalistique serbe, ParCoJour. Il est compos\'{e} de 30K tokens et dot\'{e} de trois couches d'annotation : \'{e}tiquetage morphosyntaxique, lemmatisation et annotation syntaxique. Une fois construit, ParCoJour a \'{e}t\'{e} utilis\'{e} dans trois exp\'{e}riences afin d'\'{e}valuer l'impact du domaine textuel sur le parsing du serbe en comparant les performances de Talismane, un syst\`{e}me par apprentissage automatique, sur deux types de corpus, journalistique et litt\'{e}raire : 1) parsing du corpus journalistique avec un mod\`{e}le entra\^{\i}n\'{e} sur le corpus journalistique ; 2) parsing du corpus journalistique avec un mod\`{e}le entra\^{\i}n\'{e} sur le corpus litt\'{e}raire ; 3) parsing du corpus litt\'{e}raire avec un mod\`{e}le entra\^{\i}n\'{e} sur le corpus journalistique. Les r\'{e}sultats sont compar\'{e}s \`{a} ceux o\`{u} les deux corpus relevaient du domaine litt\'{e}raire. Le changement de domaine textuel dans la deuxi\`{e}me et la troisi\`{e}me exp\'{e}rience entra\^{\i}ne une baisse des performances, mais les r\'{e}sultats de parsing restent satisfaisants.",
    keywords = "Parsing, corpus d'entra\^{\i}nement, serbe, adaptation de domaine.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/12.pdf"
}


@inproceedings{Lopez:RECITAL:2019,
    author = "Lopez,Jessica",
    title = "Review of neural automatic summarization of conversations for a medical chatbot",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "593-604",
    note = "L'analyse de la conversation joue un r\^{o}le important dans le d\'{e}veloppement d'appareils de simulation pour la formation des professionnels de la sant\'{e} (m\'{e}decins, infirmi\`{e}res)",
    abstract = "Conversational analysis plays an important role in the development of simulation devices for the training of health professionals (doctors, nurses). Our goal is to develop an original automatic synthesis method for medical conversations between a patient and a healthcare professional, based on recent advances in summarization using convolutional and recurrent neural networks. The proposed method must be adapted to the specific problems related to the synthesis of dialogues. This article presents a review of the different methods for extractive and abstractive summarization, and for dialogue analysis. We also describe the use of Natural Language Processing in the medical field.",
    keywords = "Automatic summarization, medical domain, dialogues, review.",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/4.pdf"
}


@inproceedings{Bellato:RECITAL:2019,
    author = "Bellato,Sandra",
    title = "Vers la traduction automatique d'adverbiaux temporels du fran\c{c}ais vers la langue des signes fran\c{c}aise",
    booktitle = "Actes de la Conf\'{e}rence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles - Volume III : RECITAL",
    month = "7",
    year = "2019",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "605-616",
    note = "Towards the automatic translation of temporal adverbials from French to French sign language",
    abstract = "Nous pr\'{e}sentons ici de premiers travaux abordant la question de r\`{e}gles de passage entre deux formalismes d\'{e}crivant la s\'{e}mantique d'adverbiaux temporels respectivement pour le fran\c{c}ais et pour la Langue des Signes Fran\c{c}aise (LSF). Ces travaux prennent place dans une vis\'{e}e de traduction automatique d'une langue vers l'autre. Nous nous appuyons sur un corpus rassemblant 95 adverbiaux temporels du fran\c{c}ais traduits par trois locuteurs de la LSF.",
    keywords = "adverbiaux temporels, fran\c{c}ais, LSF, traduction",
    url = "https://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2019/15.pdf"
}


